%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
						% KAPITEL 5 %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Identitätssatz \& Gebietstreue}
\begin{defi}
	Eine offene Teilmenge $U \subset C$ heißt \emph{zusammenhängend}, wenn gilt: \\ Ist $U = U_1 \cup U_2$ mit $U_1, \, U_2$ offen, $U_1 \cap U_2 = \emptyset$ so ist $U_1 = \emptyset \lor U_2 = \emptyset$. 
\end{defi}

%BILD

\begin{bem} 
	Definition \emph{Wegzusammenhängend}: $\forall p,q \in U \, \exists \, \alpha : \left[0,1\right] \to U \text{ stetig } \alpha(0) = p, \, \alpha(1) = q \overset{U \subset \C}{\underset{\text{offen}}{\Longleftrightarrow}}$ zusammenhängend.
\end{bem}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includesvg[height=7em]{zusammenhang}
	\end{figure}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{defi}
	Ein \emph{Gebiet in} $\C$ ist eine offene und zusammenhängende Teilmenge.
\end{defi}

\begin{satz}[Identitätssatz] \label{Identitätssatz}
Sind $f,g : U \to \C$ holomorph auf einem Gebiet $U$, so dass die Menge
 \[ A := \{ z \in U \mid f(z) = g(z) \} \] der Übereinstimmungspunkte in $U$ einen Häufungspunkt in $U$ hat, so ist $f \equiv g.$
\end{satz}

Erinnerung: $w \in \C$ heißt Häufungspunkt einer Menge $A \subset \C$, wenn \[ \forall \, \eps > 0 \, \exists \, a \in A, \, a \neq w : a \in B_\eps(w)\]
$(\Leftrightarrow \forall \, \eps > 0 : B_\eps(w) \cap (A \smallsetminus \{w \} ) \neq \emptyset )$. $w$ muss nicht in $A$ liegen.

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
%	\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\includesvg[height=7em]{def_hp}
%	\end{figure}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{bsp}~
\begin{itemize}
	\item $A := \{\frac{1}{n} \mid n \in \N \}$ hat $0$ als Häufungspunkt. 
	\item $A = \R$ hat $w \in \R$ als Häufungspunkt. 
\end{itemize}
\end{bsp}

\begin{bem}
	Voraussetzung im Satz genauer betrachtet: 
$A$ hat einen Häufungspunkt $w \in \C$ und $w \in U$. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includesvg[height=7em]{identitaetssatz}
%	\caption*{\small{zu folgender Bemerkung}}
	\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{bem}

Denke an $f: \C \smallsetminus \{0\} \to \C, \, z \mapsto \sin(\frac 1z)$, $ g \equiv 0 $, $ U = \C \smallsetminus \{0\}$. 


	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includesvg[height=8em]{haeufungspunkt0}
	\end{figure}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
$\sin(\frac{1}{z}) = 0$ für $z=\frac{1}{\pi n}$, $n \in \N \smallsetminus \{0\}$. 
$0$ ist Häufungspunkt, aber $0 \notin U$. \\
(Beachte: Satz \ref{Identitätssatz} ist nicht anwendbar, da nicht alle Bedingungen erfüllt sind)

\begin{proof}
	Betrachte $f-g: U \to \C$. \\ 
	Setze $U_1 := \{z_0 \in U \mid f-g \text{ hat bei } z_0 \text{ eine } \infty\text{-fache Nullstelle} \subset U\}$ und $U_2 := U \smallsetminus U_1$.
	Es gilt: $U_1 \neq \emptyset$, denn ist $w \in U$ ein Häufungspunkt von $A$, so ist $w \in U_1$. (wäre $w$ eine $(k \neq \infty)$-fache Nullstelle, so wäre $w$ eine isolierte Nullstelle, Widerspruch zu $w$ ist Häufungspunkt von $A \subset \text{ Nullstellen} (f-g)$).
	$U_1 \subset \C$ offen: klar wegen Potenzreihensatz. 
	($(f-g)$ ist in einer Umgebung um $z_0 \in U$, konstant die Null-Potenzreihe, also dort sind alle Punkte $\infty$-fache Nullstellen.)
	$U_1 \subset \C$ offen: Hat $(f-g)$ bei $z_0 \in U_2$ eine $k$-fache Stelle, so ist 
	$(f-g)$ lokal dort wie $z \mapsto z^k$, also ist kein $z$ in dieser Umgebung $\infty$-fache Nullstelle.

$U = U_1 \cup U_2 , \, U_1 \cap U_2 = \emptyset \Leftrightarrow U_2 = \emptyset \Rightarrow U = U_1 \Rightarrow f = g$
\end{proof}

\begin{bem}
	$U$ nicht zusammenhängend: 
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includesvg[height=7em]{hp_und_zusammenhang}
	\end{figure}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	$\{ z \mid f(z) = g(z) \}$ hat Häufungspunkt in $U_1$. $f \mid_{U_1} = g \mid_{U_1}$, $f \mid_{U_2} \equiv i$, $g\mid_{U_2} \equiv 1$.
\end{bem}

\begin{satz}[Satz von der Gebietstreue] \label{Gebietstreue}
	Ist $f: U \to \C$ holomorph auf dem Gebiet $U$, und $f$ nicht-konstant, so ist \[f(U) \subset \C\] wieder ein Gebiet.
\end{satz}

\begin{proof}
	Idee: Da $f$ holomorph sieht $f$ lokal aus wie $z \mapsto z^k$. Diese Funktion bildet offene Kreisscheiben wieder auf offene Scheiben ab.
\end{proof}

\begin{bem}
	Für eine konstante Funktion $f$ ist das nicht der Fall. Dort ist $f(U)$ nur ein Punkt, somit kein Gebiet.
\end{bem}	

\begin{proof}
	$f(U)$ ist wieder zusammenhängend (klar).
	$f$ hat keine $\infty$-fache Stelle in $U$, somit wäre $f$ nach Satz \ref{Identitätssatz} konstant. Damit ist jede Stelle $z_0$ eine $k$-fache $f(z_0)$-Stelle ($k \in \N$). Dann ist $f$ lokal wie $z \mapsto z^k$ und somit $f(U) \subset \C$ offen.
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includesvg[height=7em]{gebietstreue}
	\end{figure}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BILD %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
\end{proof}



\begin{satz}[Maximumsprinzip] \label{Maximusmprinzip}
	Eine nicht-konstante holomorphe Funktion $f: U \to \C$ auf einem Gebiet $U \subset \C$, nimmt in $U$ \emph{kein} Betragsmaximum an.
\end{satz}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 23.05.19 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{proof}
	Wäre $\vert f(z) \vert \le \vert f(z_0) \vert \quad \forall \, z \in U$ mit einem geeignetem $z_0 \in U$, so: 
	
	BILD
	
	Bild$\vert f \vert \subset \overline{B_{f(z_0)}(0)}$ und Bild$\vert f \vert \cap \partial B_{\vert f(z_0) \vert}(0) = 0 \neq \emptyset$. Aber das widerspricht $f(U)$ Gebiet.
\end{proof}

\begin{lem}[Schwarz'sches Lemma] \label{Schwarzlemma}
	Ist \[E := \{ z \in \C \mid \vert z \vert < 1 \} = B_1(0) \] und $f: E \to E$ holomorph mit $f(0) = 0$. Dann gilt $ \vert f'(0)  \vert \le 1$ und $\vert f(z) \vert \le \vert z \vert$ für alle $z \in E$. Gilt Gleichheit bei einer dieser Behauptungen an einer Stelle (d.h: $ \vert f'(0)  \vert = 1$ oder exisiert ein $z_0 \in E$, sodass  $\vert f(z_0) \vert = \vert z_0 \vert$), so ist $f$ eine Drehung. \[f: E \to E ~ z \mapsto  e^{i \vartheta} \cdot z \text{ für ein } \vartheta \in \R.\]
\end{lem}

\begin{proof}
	Potenzreihenentwicklung (mit $a_0 = f(0) = 0$): \[f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} a_nz^n = z \cdot \sum_{n=1}^\infty a_nz^{n-1} =: z\cdot g(z)\]
	mit $g: E \to \C$  holomorph und $a_1 = g(0) = f'(0)$. Nach Voraussetzung ist \[\vert z \cdot g(z) \vert < 1,\] insbesondere für $\vert z \vert = r$, $0 < r < 1$ gilt: \[\vert g(z) \vert < \frac 1r.\]
	Dann folgt \[\vert g(z) \vert \le \frac 1r \] für alle $z$ mit $\vert z \vert \le r$, denn: $z \mapsto \vert g(z) \vert$ auf $\overline{B_r(0)}$ ein Maximum an, nach dem Maximumsprinzip (\ref{Maximusmprinzip}) kann es dieses Maxmium nicht auf $B_r(0)$ annehmen (außer $g \equiv c$ mit $c$ konstant).
	Also für $z \in E$: \[\vert g(z) \le \lim_{r \to 1} \frac 1r = 1.\]
	Also 
	\begin{equation}\label{*}
		\vert f(z) \vert = \vert z \cdot g(z) \vert \le \vert z \vert \quad \forall z \in E
	\end{equation}
	und 
	\begin{equation}\label{**}
		\vert f'(0) \vert = \vert g(0) \vert \le 1
	\end{equation}
	Gilt bei (\ref{*}) für ein $z_0$ oder bei (\ref{**}) Gleichheit, so ist (\ref{*}) $\vert g(z_0) \vert = 1$, also nach Satz \ref{Maximusmprinzip} $g \equiv c$, ($c$ konstant), ist $\vert g(z_0) \vert = 1 \Rightarrow g(z_0) = e^{i \vartheta} = g(z) \quad \forall z$ 
	
		$f: E \to E$, $f(z) = zg(z)$ für $g: E \to \C$ $\left( \text{für } z \neq 0 \text{ ist } g(z) = \frac{f(z)}{z} \right)$.
\end{proof}
